\chapter{Phương pháp học Tiếng Anh hiệu quả nhất – Phần 2} % (fold)

Vì để đảm bảo tính khoa học của phương pháp Effortless English, nên \texttt{Doremon} sẽ
trình bày rất chi tiết, kèm theo đó là các mảng kiến thức liên quan làm nền
tảng: Tâm Lí học và Triết học.

\texttt{Doremon} sẽ cố gắng đơn giản hoá trong khả năng
có thể, và nếu ai đó có hỏi: Liệu các kiến thức này có cần thiết hay không?

Câu trả lời: Nếu bạn muốn trở thành Master thì đây là những kiến thức mà các
bạn phải biết. Nếu học để cho vui thì không cần biết để làm gì. Và \texttt{Doremon} luôn
mong muốn giúp các bạn thành Master, cho nên sẽ bỏ thời gian để viết về vấn đề
này, và chỉ cần một người hiểu được sau đó áp dụng vào cuộc sống thì bài viết này đã
đạt được mục đích của nó.

Nội dung của bài viết hôm nay: \emph{``Taoism''} – Đạo Lão--Trang

Có mấy ai trong chúng ta đã thực sự dùng hết khả năng của bản thân? Có người
thì than phiền vì sự yếu kém của mình, có người thì tự trách bản thân tại sao ta lại
không thông minh, rồi tiếp theo đó là các bài ca than thân trách phận, than trời trách
đất về số phận hẩm hiu của mình.

Nhưng sự thật có phải là như thế? Có phải rằng một
ngày ta nên ngủ 8 tiếng? Ta học bao nhiêu đây là đủ rồi, giới hạn của ta chỉ tới
đó, \ldots?

Qua bài viết này các bạn sẽ có câu trả lời: giới hạn của con người là do
con người tự đặt ra -- tài năng của con người là không có giới hạn, nếu có đó là
giới hạn về tầm nhìn, giới hạn về sự hiểu biết\ldots.

Cho nên bài viết này sẽ cung cấp cho
các bạn một tầm nhìn đủ lớn, một sự hiểu biết rõ ràng về tài năng trong mỗi chúng
ta, sau đó hãy tháo xích, hãy mở xiềng để tài năng đang ngủ yên của ta được tuôn
chảy.

\section{Phân Tâm Học của Sigmund Schlomo Freud}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{0-3sigmund-schlomofreud}
\end{figure}

Đây là một trường phái Tâm Lí học mà \texttt{Doremon} cực kì yêu thích, vì nó đi sâu vào
việc phân tích, mổ xẻ từng ngóc ngách của não bộ. Nếu bạn hiểu được sự vận hành
của bộ óc thì đồng nghĩa với việc bạn sẽ thay đổi nó để nó có thể vận động một cách
hiệu quả nhất.

\texttt{Doremon} sẽ miêu tả nó đơn giản như sau: Trong bộ óc của chúng ta
có 3 thành phần trí tuệ: \emph{ý thức, tiềm thức và vô thức}.

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape/]
    \item {\bf Ý thức:} là một thành phần của bộ óc có tác dụng tái tạo và xử lí thông tin mà chủ
    thể biết (kiểm soát) được.

    VD: chúng ta biết mình đang làm gì, đang ăn món gì, đang đọc cái gì -- đây là ý thức.

    \item {\bf Tiềm thức:} là những hoạt động tâm sinh lý, xử lý thông tin diễn ra bên ngoài sự
    kiểm soát của chủ thể, nhưng nó lại có liên quan trực tiếp đến các hoạt động tâm lí
    diễn ra dưới sự kiểm soát của chủ thể ấy.

    Như vậy, tiềm thức thực chất là những tri
    thức mang tính chất gần như là bản năng, và hầu như ai đó trong chúng ta cũng đã
    từng trải nghiệm về vấn đề này. Có những hành động khi mới ban đầu ta còn chú ý,
    vì ta chưa quen, nhưng sau khi ta đã thực hiện nó quá nhiều lần thì lúc này nó đã trở
    thành phản xạ hay bản năng, và hầu như ta đã không còn \emph{``ý thức''} gì về nó nữa.

    Như việc nói tiếng Việt, hầu như từng câu từng lời \emph{``tự động''} tuôn chảy ra khỏi
    miệng mà ta không kiểm soát\ldots, đó là nguyên nhân dẫn tới việc nói lỡ lời, nói nhầm\ldots

    Trái ngược lại có ai đó nói mà phải tìm câu, tìm từ, phải ráp đúng 1 thứ tự\ldots ~có, đây
    là trường hợp ta nói năng 1 cách thận trọng, có đề phòng\ldots. Nhưng trong sinh hoạt
    bình thường, hầu hết việc nói đều là phản xạ tự nhiên hay bản năng.

    Cái quan trọng ở đây là: Effortless English được thiết kế để việc nói tiếng anh trở thành bản năng
    hay là ở dạng tiềm thức. Muốn làm được điều này thì một lần nữa nhắc
    lại: repetition -- sự lặp lại. Việc lặp đi lặp lại cùng 1 lượng thông tin sẽ khiến nó
    chuyển hoá sang 1 dạng mới: từ ý thức -- xuống tiềm thức. Chúng ta nên biết ơn AJ
    Hoge về điều này, vì ông ta đã gửi tặng chúng ta chiếc chìa khoá của thành
    công: repetition.

    Phương pháp truyền thống có mấy ai repetition? Chúng ta học hết
    bài này sau đó qua bài khác, hết từ mới này sau đó qua từ mới khác\ldots, và cuối cùng
    chúng ta thất bại. Đây là điều hiển nhiên, vì bộ não đã được thiết kế như thế, bạn
    chỉ có thể chuyển thông tin xuống phần tiềm thức khi mà bạn đã lặp đi lặp lại nó quá
    nhiều lần.

    \item {\bf Vô thức:} là trạng thái tâm lí nằm ở tầng đáy sâu nhất của não bộ, là sự tái tạo và
    xử lí thông tin mà chủ thể không hề hay biết gì, nó khiến người ta hành động như 1
    cái máy.

    Hiện giờ ta đang sống, ta ăn, nhưng thức ăn vào bao tử của ta, nó được
    chế biết thành dạng nào: axit, tinh bột\ldots ~ai làm điều này\ldots ~đương nhiên vẫn là ta,
    nhưng ta hoàn toàn không hay biết. Khi ta còn sống, bộ não luôn hoạt động, tim đập
    liên hồi\ldots. Có ai đủ bản lĩnh để kiểm soát hay nói rằng: tim ơi mày đừng đập nữa, hay
    não bộ ơi đừng hoạt động nữa.

    Đây là 1 phần biểu hiện của vô thức, nhưng cái quan trọng mà bài này muốn nói đó là:
    hầu hết chúng ta đều bỏ quên phần vô thức và chỉ
    sử dụng phần ý thức, cho nên chúng ta lãng phí tài năng của mình một cách không thể
    tin được.
\end{enumerate}

Chúng ta sống, chúng ta làm việc, chúng ta nói luôn có chủ đích, chúng ta
tư duy\ldots ~đều dựa trên phần ý thức. Nhưng sự thông thái của ý thức chỉ là giọt nước
trong biển rộng mênh mông của vô thức.

Bài viết này sẽ cung cấp cho các bạn một cơ
sở khoa học để đánh thức dậy con người khổng lồ đang ngủ yên -- vô thức bởi vì:
\emph{``Trong mỗi một con người tầm thường của chúng ta luôn ẩn chứa một bóng hình
thiên tài trong đó''}.

\section{Taoism (Đạo Lão--Trang)}

Chắc ai cũng biết đến \emph{Đạo Đức Kinh} của Lão Tử và \emph{Nam Hoa Kinh} của Trang Tử –
tập hợp lượng tri thức liên quan đến nhiều khía cạnh, nhưng ở đây \texttt{Doremon} chỉ viết
về khía cạnh này: con đường ngắn nhất để tới thành công -- \emph{Thuận theo tự nhiên}.

Thuận theo tự nhiên là cách xử thế của Đạo gia, là tự nhiên đi đến đâu thì ta sẽ
theo đến đó. Một chiếc xuồng giữa dòng sông, chỉ cần nương theo sức gió thì vẫn
ung dung băng băng trên nước như thường mà ta không cần tốn một chút sức để chèo
chống làm chi.

Thuận theo tự nhiên thì \emph{``cong thì sẽ được bảo toàn, queo thì sẽ
thẳng ra, trũng thì sẽ được đầy, cũ nát thì sẽ được mới''}.

Thuận theo tự nhiên là cơ sở của Effortless English. Mọi sự thiết kế của AJ Hoge
đều nhằm mục đích này, cho nên \texttt{Doremon} rất lấy làm tiếc cho những ai đã, đang và
sẽ sử dụng Effortless English nhưng lại không hiểu được ý đồ của tác giả.

Thế tự nhiên ở đây là gì? Bất kì một đứa bé nào ở quốc gia nào cũng đều học ngôn ngữ mẹ
đẻ một cách đơn giản mà không cần bất cứ một nỗ lực nào theo trình tự: nghe, nói
sau đó mới đọc và viết. Và hầu hết không có ai đủ bản lĩnh để phân tích ngữ pháp
của một câu.

Có nhiều học trò luôn hỏi AJ Hoge: tại sao phải dùng cái thì này, tại sao
phải dùng cấu trúc câu kia, tại sao từ này lúc nằm ở đây, lúc nằm ở đó. AJ Hoge
không trả lời, và ông nói chúng ta hãy quên các câu hỏi đó đi, vì ông ta cũng không
thể nào biết. Ông ta chỉ biết rằng: trong cùng một trường hợp thì có nhiều cách diễn
đạt, còn vị trí của từ thì ông ta thừa nhận: ông \emph{``bó tay''}.

Tiếng Việt Nam của chúng ta, để diễn đạt ý nghĩa rằng ta thích ăn bánh, có thể:

\begin{verse}
\begin{itshape}
Mẹ ơi, cho con cái bánh.\\
Còn bánh không mẹ?\\
Hết bánh rồi à?\\
Mẹ mua bánh nhé!\\
\ldots
\end{itshape}
\end{verse}

Còn về trật tự của từ thì có thể:

\begin{verse}
\begin{itshape}
Ngày mai có em đi chơi không?\\
Em có đi chơi ngày mai không?\\
Em không đi chơi ngày mai à?\\
\ldots
\end{itshape}
\end{verse}

Có bao nhiêu người Việt trong chúng ta đủ bản lĩnh để lí giải: Vì sao tôi phải dùng
các câu trên? Vì sao cái từ kia nó nằm ở chỗ đó? Khi nào tôi nên dùng câu này?

Thuận theo tự nhiên là ở chỗ đó, AJ Hoge đã nói, việc học theo phương pháp
nào là quyền của bạn, nhưng nếu bạn học Effortless English song song với việc
học ngữ pháp thì điều này hoàn toàn vô bổ, vì nếu bạn học ngữ pháp là bạn đang
huỷ hoại đi công sức mà AJ Hoge đã thiết kế. Học ngôn ngữ một cách tự nhiên thì
không một ai học ngữ pháp cả. Chẳng có một người Anh, Mỹ bản xứ nào đủ khả năng
phân tích một cấu trúc câu như những học sinh học Tiếng Anh theo phương pháp
truyền thống, ngoại trừ những người cố học để soạn sách ngữ pháp.

Do vậy làm ơn hãy vứt sách ngữ pháp vào đống rác hay lò lửa đi. Nếu ai đã lỡ học
ngữ pháp thì hãy ráng quên đi, còn ai chưa học thì nên mừng. Và các bạn yên tâm,
AJ Hoge đã thiết kế một hệ thống để các bạn học ngữ pháp một cách tự nhiên mà không
cần đến bất cứ một cuốn sách ngữ pháp nào (\texttt{Doremon} trình bày cái này sau).

Vì học
theo tự nhiên là tự nhiên đi đến đâu, ta sẽ theo đến đó -- một chân lí có tác dụng lên
mọi lĩnh vực của cuộc sống. Người Anh nói câu nói như thế nào, ta gặp nhiều, nghe
nhiều sau đó là bắt chước -- tự nhiên là vậy. Một đứa bé khi mới sinh ra, vốn như tờ
giấy trắng, ai dạy sao nó nghe vậy, nói gì thì bắt chước cái đó, lâu dần nó thành
quen, sau đó nó dùng. Điều này cũng được Lí Dương -- Trung Quốc, trình bày trong
phương pháp English Crazy -- học từng câu đơn Tiếng Anh, sau đó học các câu phức
tạp, xong rồi dùng.

\section{Phương pháp truyền thống có vấn đề gì?}

\texttt{Doremon} định viết cụ thể về vấn đề này: \emph{``Cái chung với cái riêng, cái cũ và cái
mới''}, nhưng thời gian lại không cho phép.

Chắc các bạn cũng đang trong tâm trạng
ngờ vực về Effortless English, vì phương pháp này chỉ mới ra đời và chỉ được một bộ
phận nhỏ thừa nhận. Trái ngược lại với nó là phương pháp truyền thống -- một phương
pháp đã, đang và sẽ còn được dùng để giảng dạy cho tất cả các trường học trên
toàn thế giới, có chiều dài lịch sử cả mấy trăm năm hoặc hơn.

Thế nhưng có ai tự
hỏi: một phương pháp được thừa nhận bởi đám đông có thật sự chính xác? Một
truyền thống kéo dài mấy nghìn năm có thật sự tốt đẹp? Hay có chăng đó chỉ là sự
ngộ nhận giữa \emph{``sức ỳ''} về tư tưởng với sự tiến bộ và đúng đắn, giữa thói quen được
lặp đi lặp lại hàng trăm, hàng nghìn năm với sự chính xác, nếu nói mà không cần lịch
sự thì có phải chăng đó là sự nhầm lẫn giữa \emph{``sự ngu dốt''} với \emph{``sự thông thái''}.

Ngày xưa chân lí của Aristoteles luôn được coi là \emph{``Thánh Kinh''}, và đố ai
dám đụng nếu người đó không muốn vào chảo dầu. Ở đây \texttt{Doremon} không bàn về
Aristoteles thật sự, vì con người này tri thức rất khủng khiếp, mà chỉ nêu lên vài ví
dụ về sự sai lạc của Aristoteles đã được thừa nhận đến mấy trăm năm. Aristoteles
chỉ bằng vào trực giác đã kết luận: vật nặng rơi nhanh hơn vật nhẹ, và ai trong
chúng ta cũng đồng tình. Nhưng thí nghiệm của Galie trên tháp nghiêng Pisa đã
chứng tỏ kết luận trên là sai (ai rảnh thì đọc lại vật lí học cơ bản). Nhờ nó cơ học
Newton mới ra đời.

Ngày xưa ai cũng tán dương học thuyết Địa Tâm của Ploteme (khoảng thế kỷ II
sau CN) -- xem trái đất là trung tâm của vũ trụ. Điều này kéo dài đến tận Copernicus
(thế kỷ 15) mới bị phá vỡ bởi học thuyết Nhật Tâm -- xem Mặt Trời là trung tâm.

Khi hình học Phi-Euclid của Lobasepxki chưa ra đời thì ai cũng nghĩ vũ trụ là
phẳng, thế nhưng bây giờ thì vũ trụ lại cong -- cụ thể là không gian cong, và khi độ
cong của không gian bằng 0 thì vũ trụ đó là phẳng.

Khi thuyết tiến hoá của Charles Darwin chưa ra đời, thì ai cũng tự hào loài người
có nguồn gốc từ Thượng Đế, nhưng giờ thì sao?

Vậy các bạn thấy được gì? Cái \emph{``ngu''} của con người rất khủng khiếp, chúng ta cứ
tin vào những thứ gì đó được thừa nhận bởi đám đông, hay những truyền thống kéo
dài hàng thế kỷ được cho là quí báu. Nhưng thật sự giá trị của chúng là bao nhiêu?

\texttt{Doremon} không dám bàn, vì điều này là vô nghĩa, cho nên các bạn hãy dựa vào trí
khôn của mình để đánh giá vấn đề.

Và hiện nay những bóng ma như Aristoteles, Galen (ông tổ y học) đã trôi qua,
nhưng tre già măng mọc, lại xuất hiện những bóng ma khác, mà chúng ta cũng
không nên đụng làm gì, nếu không muốn vào nhà đá gỡ lịch. Nhưng vẫn là câu hỏi: \emph{liệu những điều mà đám đông đang thừa nhận này có đúng hay không?}

\section{Giải phóng tài năng}

Bài viết này dựa trên cuốn sách \emph{``Walden''} mà AJ Hoge giới thiệu trong Effortless
English, triết lí của nó gần như là của Lão--Trang, có nghĩa là hãy thuận theo tự
nhiên để giải phóng toàn bộ tài năng của con người.

Tác giả của cuốn \emph{``Walden''} là
Henry David Thoreau -- một người đã tự nguyện rời bỏ thành phố để vào trong rừng
sâu chiêm nghiệm về các chân lý của cuộc đời. Và chân lý mà ông tìm được như sau,
khi bạn chịu sống thực sự với lòng mình thì thành công sẽ vượt mức tưởng tượng, có
nghĩa là bạn phải dám ước mơ và ước mơ đó càng lớn càng tốt.

Ông ta dùng ẩn dụ: -- \emph{``Không nên xây lâu đài trên mặt đất, mà hãy xây nó trên trời\emph''}.


Chúng ta có ai dám ước mơ? Chúng ta sợ bị cười, bị chế nhạo, bị cho là mơ tưởng
hay viển vông, bị cho là không thực tế. Thế nhưng bù lại những người sống \emph{``thực tế''}
đã đạt được những gì? Họ có hạnh phúc trong cuộc sống, họ có vui vẻ về điều mình
đã làm hay là trái ngược lại. Khi bạn chấp nhận \emph{``vứt bỏ''} ước mơ để quay về với thực
tế, điều này đồng nghĩa với việc bạn đã hạn chế hết tài năng của mình -- đây là kết
luận dựa trên cơ sở khoa học và \texttt{Doremon} sẽ phân tích về nó.

Mấu chốt của kết luận về \emph{``sức mạnh ước mơ''} là vô thức -- đã trình bày ở phần trước. Vô thức
có năng lượng và trí thông minh mà không gì đo lường được, thế nhưng nó lại bị
khoá chặt. Tất cả mọi sự kiện trên thế giới đều xảy ra ngay tại 1 thời điểm. Bây giờ
là 3h, \texttt{Doremon} đang viết bài, Mod thì làm việc của Mod, Admin thì có việc của
Admin, mỗi người mỗi việc.

Thế nhưng phần ý thức chỉ có thể quan sát và giải quyết
sự kiện theo từng bước một, ý thức của \texttt{Doremon} thì biết được \texttt{Doremon} đang làm gì,
các bạn thì biết các bạn đang làm gì, tức là ta không thể biết được người khác đang
làm gì, trừ khi ta theo dõi họ. Và điều này đã trở nên quá đỗi bình thường, bình
thường tới mức nếu một ai đó đang ngồi ở Hà Nội mà lại biết được người khác ở HCM
đang làm gì mà không thấy, nghe, nhìn\ldots, cái này gọi là phi thường, hay siêu nhân
hay ngoại cảm.

Chúng ta đã nhầm các bạn à, chúng ta đã nhầm lẫn đến mấy nghìn năm rồi,
chúng ta cho rằng nhà ngoại cảm, thiên tài, nhà chiêm tinh\ldots, là kẻ phi thường, và tài
năng của họ là do một sức mạnh siêu nhiên nào đó.

Vấn đề này liên quan nhiều đến
tôn giáo, cho nên \texttt{Doremon} sẽ không giải thích nhiều, mà các bạn hãy dựa vào \emph{``trí
khôn của mình để phán xét''}, muốn hiểu được Thuyết tương đối của Albert Einstein
thì phải hiểu được cơ học NewTon, muốn hiểu được hình học Lobasepxki thì phải
hiểu được hình học Euclid\ldots, có nghĩa là muốn hiểu được các vấn đề trên thì các bạn
phải có một lượng tri thức khoa học làm nền tảng, cho nên \texttt{Doremon} không tranh luận.

Dựa trên các nghiên cứu khoa học từ các thiên tài, các dị nhân, các lãnh tụ – tóm
lại là từ những con người có tài năng kiệt xuất thì mọi tài năng của họ đều bắt
nguồn từ vô thức. Cho nên mấu chốt ở đây là làm sao đánh thức dậy phần trí tuệ
khổng lồ này, có 3 con đường sau:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape/]
    \item Bị sự cố, như tai nạn, mất mát, bệnh tật\ldots.

    Trên thế giới có rất nhiều con người
    thuộc dạng này, nếu bạn chịu tìm hiểu. Họ có thể không cần ngủ, vẫn sống, họ có
    những dự đoán lạ kì, và \texttt{Doremon} còn nhớ là có 2 anh em \emph{``Thiên tài lịch pháp''}
    (không nhớ tên), bị một chứng bệnh nào đó mà có thể nói ra sự kiện của bất cứ
    ngày nào trong quá khứ. Đây là các sự kiện thực sự chứ không phải là các tin giật
    gân trên báo chí, anh em tìm hiểu về lĩnh vực này sẽ thấy.

    \item Đánh thức tài năng của phần vô thức bằng Y Học.

    Dựa vào hiểu biết có hạn, nên \texttt{Doremon} chỉ biết rằng, chưa trường hợp nào thành công.

    \item Cái này chúng ta làm được: đánh thức bằng sự khổ luyện và kiên trì.

    Dễ thấy nhất là các hành giả YOGA -- những người có khả năng phi thường thông qua tập luyện YOGA ròng rã và nghiêm túc.
\end{enumerate}

-- Quay lại vấn đề \emph{``ước mơ''}.

Theo Phân Tâm học thì khi chúng ta có 1 ham muốn
đủ lớn, thì ham muốn này sẽ đánh thức được phần vô thức, vì nhiệm vụ chính của
vô thức là: tạo ra sự cân bằng trong não bộ. Khi bạn ham muốn một điều gì quá
mức thì cơ thể bạn sẽ cảm thấy bức rức, khó chịu nếu ham muốn này không được
thoả mãn, do vậy vô thức sẽ làm nhiệm vụ này.

\begin{quote}
VD: Khi bạn yêu một ai đó mãnh liệt, hay có một ham muốn gì đó mà \emph{``đời thường''} không chấp nhận, thì vô thức sẽ giải toả bằng cách: cho bạn \emph{``hưởng thụ''} điều đó trong mơ. Cho nên giấc mơ đối với Phân Tâm học chỉ là sự giải tỏa những ham muốn.

VD: Một người hay nóng nảy, khi bị \emph{``chọc điên''} thì người này sẽ bức rức, khó chịu
và lúc này phần vô thức sẽ ra tay, có thể người này đánh, hay giết nạn nhân để thoả
mãn. Và sau khi đánh hay giết xong, thì nhiệm vụ của vô thức đã xong và người này
quay lại trạng thái ý thức như ban đầu, lúc này mới thấy hối hận, ăn năn.
\end{quote}

Và cuốn \emph{``Walden''} của Henry David Thoreau bảo chúng ta làm điều này. Hãy
dám ước mơ, hãy sống hết mình, ước mơ càng lớn càng tốt và lúc này bạn
sẽ đạt được ươc mơ dễ dàng hơn bản tưởng tượng rất nhiều lần. Bởi vì ước
mơ phải mạnh, phải lớn thì nó mới đủ sức \emph{``ám ảnh''} chúng ta, và sự ám ảnh này sẽ
\emph{``kéo dậy phần vô thức -- nguồn tài năng kinh khủng đang ngủ yên''}.

Newton nhìn thấy quả táo rơi thì phát minh ra định luật vạn vật hấp dẫn. Einstein
nằm mơ thấy mình cưỡi lên ánh sáng – thuyết tương đối ra đời. Mendelep – cha đẻ
của bảng tuần hoàn nằm mơ thấy các chất sắp xếp theo dòng theo cột. Kakule thấy
mấy con khỉ cắn vào đuôi nhau sau đó vòng Benzen ra đời. Mozalt đi dạo cho tiêu
cơm bỗng nhiên các nốt nhạc nhảy lên trong đầu\ldots, còn vô vàn ví dụ như thế nếu
bạn chịu tìm.

Cái mấu chốt của những còn người nêu trên đó là \emph{``SỰ ÁM ẢNH''}.

Họ bị các công
trình, các bài toán, các vấn đề hóc búa ám ảnh tới mức mà họ khó có thể ngủ, ăn
không ngon\ldots. Chìa khoá là chỗ này, các bạn phải dám ước mơ, ước mơ phải mạnh,
phải lớn để rồi các bạn sẽ được tiếp sức bởi \emph{``con người thiên tài đang ngủ yên trong
chúng ta -- phần vô thức''}.

Nhưng sự ám ảnh vẫn chưa đủ, David Thoreau nói: \emph{``bạn
phải xây toà lâu đài trên trời, nhưng để nó đứng vững thì phải cần tới cái móng''}. Có
nghĩa là để biến ước mơ thành hiện thực thì ta phải hành động, hành động là cái nền
móng để một toà lâu đài đứng vững chãi hiên ngang trên trời.

Các thiên tài kể trên, không ai ngồi mơ mộng để rồi thành công tự rớt xuống, mà
họ làm việc từ ngày này sang ngày nọ, năm này sang năm kia, sau đó họ đạt được
điều mình muốn.

Vậy thông điệp của David Thoreau mà \texttt{Doremon} muốn gửi gắm ở đây là gì? Dù
bạn có là ai, có già hay trẻ, có giàu hay nghèo, có xuất thân nghèo hèn hay cao quí,
thì chỉ cần bạn dám ước mơ và dám hành động thì bạn sẽ không cô độc, luôn luôn
có sự trợ giúp từ một sức mạnh siêu nhiên nào đó mà ta không hình dung được. Đừng
sợ rằng mình không đủ khả năng, ai trong chúng ta cũng thừa khả năng, có điều ta
không biết sử dụng. Nếu bạn chịu học, chịu tiếp thu, lên diễn đàn sẽ có người giúp
bạn, trái ngược lại bạn cứ ù lì, nản lòng thì ai muốn giúp? Quy luật tự nhiên của Lão
– Trang lại xuất hiện, cứ nương theo sức gió, cứ sống hết mình, thì thành công sẽ dễ
dàng hơn những gì mà bạn tưởng.

Tương tự cho việc học Tiếng Anh, hãy đặt mục tiêu cao lên, hãy quên đi học để
làm bài test, học để lấy cái bằng, mà học để sau này ta đi làm ăn với quốc tế, ta hoà
nhập với thể giới, ta sử dụng Tiếng Anh như một công cụ để cái thiện cuộc sống\ldots. Còn
nhiều lắm, nhưng hãy nhớ: \emph{Ước mơ cho lớn, sau đó hành động}.
